\section{Auswertung}

\subsection{Energieeichung des MCA}

\gra{AgEichung}{Beispielhafte Auswertung der $\mathrm{K}_\alpha$-Linie von Silber}

\gra{TbEichung}{Doppel-Gaußfit zur Auswertung der $\mathrm{K}_\alpha$-Linie von Terbium }

\gra{Eichung}{Linearer Fit zur Energiekalibrierung des MCA}
\subsection{Berechnung des Compton-Untergrunds}

Ein Effekt, welcher in die Messungen mit einfließt, ist der Compton-Untergrund. Dieser entsteht durch Photonen aus Zerfällen höherer Energien, welche einen Teil ihrer Energie durch Compton-Streuung an Elektronen abgeben und anschließend Energien innerhalb des $14.4\,\si{keV}$-Energiefensters haben. Um diesen Effekt auszugleichen wird aus Messungen mit Aluminiumplatten die Compton-Zählrate bestimmt. Hierzu wird die Zählrate der Quelle mit Abschirmung durch Aluminiumplatten für verschiedene Plattendicken gemessen. Die daraus resultierende Kurve besteht zum einen aus dem Beitrag des Compton-Untergrunds und zum anderen aus dem Beitrag der exponentiellen Abschwächung durch Absorption in den Aluminiumplatten.\\

Um die einzelnen Beiträge zu bestimmen, wird ein doppelter Exponentialfit
\begin{align}
	r(d)&=A\cdot e^{-\lambda d}+B\cdot e^{-\mu d}
\end{align}
an die Messdaten gelegt, wobei $A\cdot e^{-\lambda d}$ den Beitrag des Compton-Untergrunds und $B\cdot e^{-\mu d}$ den Beitrag der Materialabschwächung darstellt. Aus dem Beitrag des Compton-Untergrundes wird nun die Compton-Zählrate für die Dicke $d=0$ extrapoliert:

\begin{align}
	r_\text{Untergrund}&=r(0)=A\cdot e^{-\lambda 0}=A\text{ .}\label{eq:dexpfit}
\end{align}

\gra[1]{compton-untergrund}{Messung der Transmission durch Aluminium in Abhängigkeit der Schichtdicke zur Bestimmung des Compton-Untergrunds\label{fig:comptonuntergrund}}

Wir erhalten nun bei der Messung die in Abbildung \ref{fig:comptonuntergrund} dargestellten Messdaten. Die $y$-Fehler wurden aus den Poissonfehlern der Zählmessung berechnet: $s_r=r\cdot\frac{s_\text{Counts}}{\mathrm{Counts}}$. Für die Messung der Schichtdicken wurde ein Fehler von $s_{d,i}=0,1\,\si{mm}$ für eine Aluminiumplatte und damit $s=\sqrt{m}\cdot s_{d,i}$ mit der Anzahl $m$ der jeweils verwendeten Aluminiumplatten. Bei der Durchführung des Fits an Gleichung \ref{eq:dexpfit} erhalten wir folgende Parameter:

\begin{align*}
		A&=18,5\pm0,3\,\si{s^{-1}}\text{ ,}\\
		B&=39,6\pm0,8\,\si{s^{-1}}\text{ ,}\\
		\lambda&=0,043\pm0,002\,\si{mm^{-1}}\text{ ,}\\
		\mu&=2,06\pm0,07\,\si{mm^{-1}}\\
		\ \\
		\text{mit }\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}&=5,7\text{ .}
\end{align*}

Daraus erhalten wir nun als Ergebnis für den Compton-Untergrund:
\begin{align}
	r_\text{Untergrund}&=18,5\pm0,3\,\si{s^{-1}}\text{ .}
\end{align}

\subsection{Abschwächung durch Plexiglas}

Die Absorberproben liegen in Plexiglashalterungen vor. Da das Plexiglas die $\gamma$-Strahlung abschwächt, muss zur Korrektur der Messdaten die Abschwächung durch das Plexiglas berechnet werden. Hierzu liegt eine leere Plexiglashalterung vor, mit welcher eine Messung der Zählraten der Quelle durchgeführt wird. Diese Messung wird ebenso ohne Plexiglashalterung durchgeführt. Aus diesen beiden Messungen wird nun das Verhältnis zwischen der Zählrate mit und ohne Plexiglas und daraus der Korrekturfaktor $k_\text{Plexi}$ bestimmt.\\

Dabei wurde folgendes Messergebnis erzielt:
\begin{align}
	k_\text{Plexi}=\frac{r_\text{leer}}{r_\text{plexi}}&=1,243\pm0,010\text{ .}
\end{align}

\subsection{Energieumrechnung}
Die Geschwindigkeiten werden mit Hilfe der folgenden Formel in Energien umgerechnet:
\begin{align}
	E=E_0\frac{v}{c}\text{ .}\label{vtoE}
\end{align}

\subsection{Einlinienabsorber}\label{einlinien}
\graX[1]{einlinien}{Messung der Transmission durch die Edelstahlprobe (Einlinienabsorber)}{Messung der Transmission durch die Edelstahlprobe (Einlinienabsorber). Hier ist die Zählrate $r$ über die Geschwindigkeit $v$ aufgetragen. \label{fig:einlinien}}
Bei den Messungen für den Einlinienabsorber wurden die in Abbildung \ref{fig:einlinien} aufgetragenen Daten aufgenommen. An die Daten wurde zunächst eine Gaußfunktion
\begin{align}
	r_\mathrm{Gauss}(v)&=C+\frac{N}{\sqrt{2\pi}\sigma}\exp(-\frac{(v-\mu)^2}{2\sigma^2})\text{ ,}
\end{align}
eine Lorentzfunktion 
\begin{align}
	r_\mathrm{Lorentz}(v)&=C+\frac{N}{2\pi}\frac{\gamma}{\left(v-\mu\right)^2+\frac14\gamma^2}
\end{align}
und anschließend eine Voigtfunktion 
\begin{align}
	r_\mathrm{Voigt}(v)&=\left(r_\mathrm{Gauss}*r_\mathrm{Lorentz}\right)(v)
\end{align}
gefittet. Dabei wurden folgende Fitparameter ermittelt:
\begin{align*}
	&\mathbf{r_\textbf{Gauss}}\textbf{:}&&\mathbf{r_\textbf{Lorentz}}\textbf{:}&&\mathbf{r_\textbf{Voigt}}\textbf{:}\\
	C&=(12,76\pm0,05)\,\si{s^{-1}}&C&=(12,94\pm0,06)\,\si{s^{-1}}&C&=(12,84\pm0,08)\,\si{s^{-1}}
	\\N&=-(2,75\pm0,13)\,\si{mms^{-2}}&N&=-(3,9\pm0,2)\,\si{mms^{-2}}&N&=-(3,2\pm0,4)\,\si{mms^{-2}}
	\\\mu&=(0,204\pm0,013)\,\si{mms^{-1}}&\omega&=(0,186\pm0,012)\,\si{mms^{-1}}&\mu&=(0,201\pm0,013)\,\si{mms^{-1}}
	\\\sigma&=(0,303\pm0,014)\,\si{mms^{-1}}&\gamma&=(0,60\pm0,04)\,\si{mms^{-1}}&\sigma&=(0,22\pm0,05)\,\si{mms^{-1}}
	\\&&&&\gamma&=(0,13\pm0,08)\,\si{mms^{-1}}\\\ 
	\\&\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}=0,55&&\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}=0,56&&\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}=0,55
\end{align*}

\subsubsection{Isomerieverschiebung}
Die in Abschnitt \ref{Isomerie} beschriebene Isomerieverschiebung kann aus der Position des Peaks bestimmt werden. Die Isomerieverschiebung wird durch die Abweichung des Peaks von der Energie $E_0$, also der Geschwindigkeit $v_0=0$ bestimmt. Aus dem Voigt-Fit in Abschnitt \ref{einlinien} wird die Position $\mu$ des Peaks abgelesen und mit Hilfe von Gleichung \ref{vtoE} in Energie umgerechnet. Daraus erhalten wir für die Isomerieverschiebung:
\begin{align}
	E_\mathrm{iso}&=E_0\frac{\mu}{c}=(9,7\pm0,9)\,\si{neV}
\end{align}
\subsubsection{Linienbreite und Lebensdauer}
Die gemessene Linienbreite ergibt sich aus der natürlichen Linienbreite, welche gemessen werden soll und der relativen Linienverbreiterung durch den endlich dicken Absorber. Die natürliche Linienbreite lässt sich durch eine Lorentz-Funktion, die relative Linienverbreiterung durch die Faltung einer Gauß-Funktion an der Lorentz-Funktion beschreiben (siehe Abschnitt \ref{lebensdauer}). Die Faltung der Lorentz- und der Gauß-Funktion ergibt eine Voigt-Funktion, welche an die Daten gefittet wurde.
\paragraph{Berechnung aus dem Lorentz-Anteil des Voigt-Fits}
Zunächst wird zum Berechnen der natürlichen Linienbreite $\Gamma$ der Lorentz-Anteil des Voigt-Fits verwendet. Dieser ergibt sich aus dem Fit-Parameter $\gamma$ des Voigt-Fits. Die natürliche Linienbreite $\Gamma$ berechnet sich nun mit Hilfe der Energieumrechnung in Gleichung \ref{vtoE} folgendermaßen:
\begin{align}
	\Gamma&=E_0\frac{\mu}{c}=(6\pm4)\,\si{neV}\text{ .}
\end{align}
Daraus berechnen sich die Lebensdauer und die Halbwertszeit des $14,4\,\si{keV}$-Zustand folgendermaßen:
\begin{align}
	\tau&=(110\pm70)\,\si{ns}\\
	T_{\frac12}&=(80\pm50)\,\si{ns}
\end{align}
\paragraph{Berechnung aus der Linienbreite mit Hilfe der effektiven Absorberdicke}
Als zweite Möglichkeit zur Berechnung der natürlichen Linienbreite lässt sich die relative Linienverbreiterung aus der effektiven Absorberdicke berechnen. Anschließend kann die natürliche Linienbreite aus der gesamten Linienbreite und der relativen Linienverbreitung berechnet werden. Die effektive Absorberdicke lässt sich auf folgende Art und Weise berechnen \cite{anleitung}:
\begin{align}
	T_A&=f_An_A\beta\sigma_0d_A=6,1\pm0,7\text{ .}
\end{align}
Dabei ist $f_A$ der Debye-Waller-Faktor, $n_A$ die Teilchendichte, $d_A$ die Dicke des Absorbers, $\beta$ der Anteil von $^{57}\mathrm{Fe}$ im Isotopengemisch und $\sigma_0=2\pi\lambdabar^2\cdot\frac{2I^*+1}{2I+1}\cdot\frac1{1+\alpha}$ der Wirkungsquerschnitt.
\subsubsection{Debye-Waller-Faktor}



\subsection{Sechslinienabsorber}
\graX[1]{sechslinien}{Messung der Transmission durch die Eisenprobe (Sechslinienabsorber)}{Messung der Transmission durch die Eisenprobe (Sechslinienabsorber). Hier ist die Zählrate $r$ über die Geschwindigkeit $v$ aufgetragen. \label{fig:sechslinien}}

Die für den Sechslinienabsorber erhaltenen Daten sind in Abbildung \ref{fig:sechslinien} aufgetragen. An diese Daten wurde eine sechsfache Gaußfunktion
\begin{align}
r_\mathrm{Gauss}^{n=6}(v)&=C+\sum_{i=1}^n\frac{N_i}{\sqrt{2\pi}\sigma_i}\exp(-\frac{(v-\mu_i)^2}{2\sigma_i^2})\text{ ,}\label{eq:sechsgaus}
\end{align}
eine sechsfache Lorentzfunktion 
\begin{align}
r_\mathrm{Lorentz}^{n=6}(v)&=C+\sum_{i=1}^n\frac{N_i}{2\pi}\frac{\gamma_i}{\left(v-\mu_i\right)^2+\frac14\gamma_i^2}\label{eq:sechslorentz}
\end{align}
und anschließend eine sechsfache Voigtfunktion 
\begin{align}
r_\mathrm{Voigt}^{n=6}(v)&=\sum_{i=1}^n\left(r_{\mathrm{Gauss}, i}*r_{\mathrm{Lorentz}, i}\right)(v)\label{eq:sechsvoigt}
\end{align}
gefittet. Die hierbei erhaltenen Fitparameter sind in den Tabellen \ref{tab:sechsgaus} bis \ref{tab:sechsvoigt} aufgeführt.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{l|ccc}
		$i$&$N_i\,/\,\si{mms^{-2}}$&$\mu_i\,/\,\si{mms^{-1}}$&$\sigma_i\,/\,\si{mms^{-1}}$\\\hline
		$1$&$-1,60\pm0,15$&$-5,24\pm0,03$&$0,33\pm0,04$\\
		$2$&$-1,38\pm0,17$&$-2,95\pm0,03$&$0,24\pm0,04$\\
		$3$&$-0,80\pm0,17$&$-0,55\pm0,06$&$0,26\pm0,06$\\
		$4$&$-0,67\pm0,18$&$ 0,94\pm0,07$&$0,24\pm0,07$\\
		$5$&$-1,18\pm0,15$&$ 3,21\pm0,05$&$0,31\pm0,05$\\
		$6$&$-1,43\pm0,13$&$ 5,43\pm0,05$&$0,44\pm0,05$\\
	\end{tabular}\\
	\begin{align*}
		C&=(12,38\pm0,04)\,\si{s^{-1}}\\
		\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}&=0,38
	\end{align*}
	\caption{Fitdaten des sechsfachen Gaußfits aus Abbildung \ref{fig:sechslinien} (siehe Gleichung \ref{eq:sechsgaus})}
	\label{tab:sechsgaus}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{l|ccc}
		$i$&$N_i\,/\,\si{mms^{-2}}$&$\mu_i\,/\,\si{mms^{-1}}$&$\gamma_i\,/\,\si{mms^{-1}}$\\\hline
		$1$&$-2,2\pm0,3$&$-5,24\pm0,03$&$0,77\pm0,12$\\
		$2$&$-1,6\pm0,3$&$-2,94\pm0,04$&$0,68\pm0,13$\\
		$3$&$-1,0\pm0,2$&$-0,55\pm0,06$&$0,6 \pm0,2$\\
		$4$&$-0,7\pm0,2$&$ 0,96\pm0,08$&$0,6 \pm0,2$\\
		$5$&$-1,5\pm0,3$&$ 3,21\pm0,04$&$0,68\pm0,14$\\
		$6$&$-2,6\pm0,4$&$ 5,44\pm0,04$&$0,99\pm0,15$\\
	\end{tabular}\\
	\begin{align*}
	D&=(12,61\pm0,06)\,\si{s^{-1}}\\
	\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}&=0,39
	\end{align*}
	\caption{Fitdaten des sechsfachen Lorentzfits aus Abbildung \ref{fig:sechslinien} (siehe Gleichung \ref{eq:sechslorentz})}
	\label{tab:sechslorentz}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{l|cccc}
		$i$&$N_i\,/\,\si{mms^{-2}}$&$\mu_i\,/\,\si{mms^{-1}}$&$\sigma_i\,/\,\si{mms^{-1}}$&$\gamma_i\,/\,\si{mms^{-1}}$\\\hline
		$1$&$-1,3\pm0,4$&$-5,24\pm0,03$&$0,31 \pm0,12$&$0,0 \pm0,2$\\
		$2$&$-1,3\pm0,3$&$-2,96\pm0,04$&$0,0  \pm1,5$ &$0,28\pm0,15$\\
		$3$&$-0,7\pm0,2$&$-0,51\pm0,07$&$0    \pm60$  &$0,3 \pm0,2$\\
		$4$&$-0,16\pm0,19$&$ 0,98\pm0,07$&$0,5\pm0,2$ &$-0,6\pm0,8$\\
		$5$&$-1,5\pm0,4$&$ 3,24\pm0,05$&$0,1  \pm0,4$ &$0,3 \pm0,2$\\
		$6$&$-1,1\pm0,4$&$ 5,45\pm0,04$&$0,69 \pm0,16$&$0,6\pm0,4$\\
	\end{tabular}\\
	\begin{align*}
		C&=(12,41\pm0,07)\,\si{s^{-1}}\\
		\frac{\chi^2}{\mathrm{ndf}}&=0,37
	\end{align*}
	\caption{Fitdaten des sechsfachen Voigtfits aus Abbildung \ref{fig:sechslinien} (siehe Gleichung \ref{eq:sechsvoigt})}
	\label{tab:sechsvoigt}
\end{table}